\documentclass[a4paper,10pt]{IEEEtran}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}

\usepackage{listings}

\lstdefinelanguage
   [x64]{Assembler}     % add a "x64" dialect of Assembler
   [x86masm]{Assembler} % based on the "x86masm" dialect
   % with these extra keywords:
   {morekeywords={ADDI,LUI,BEQ,J,\$1,\$2}} % etc.
\lstset{language=[x64]Assembler}

\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Palabras clave---}} #1}

 
%opening
\title{Aplicación para el modelado y simulación de sistemas digitales}
\author{Wilfer Daniel Ciro Maya - wdcirom@uqvirtual.edu.co}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Los sistemas digitales han tenido gran auge en el mundo hasta convertirse en sistemas indispensables para la sociedad, generando la necesidad de desarrollar herramientas que permitan reducir tiempo y mejorar la experiencia en su proceso de diseño, por ello se propuso la construcción de un simulador y modelador de sistemas digitales que permite la reducción de tiempo y esfuerzo en las fases de  implementación y verificación en el esquema de diseño de sistemas digitales. Se ha utilizado el lenguaje de programación python3 y el framework QT5; ya que su origen y finalidad es educativa, se ha adoptado una licencia GPL v3. La aplicación permite la conexión con el modelo de diseño estructural de celdas lógicas que pueden ser nativas o agregadas desde cero por parte del usuario, permitiendo ver su comportamiento en tiempo real y facilitando el diseño en FPGAs ya que genera automáticamente el código Verilog y VHDL del esquema. Para comprobar que el simulador funciona correctamente se ha simulado un microprocesador básico basado en la arquitectura MIPS de 32-bits con el cual se pudo evidenciar que Sintel cumple con todas las espectativas y aporta enormemente en el campo de sistemas digitales.
\end{abstract}

\keywords{Sistemas digitales; microprocesador; QT5; python; simulacion; verilog; vhdl.}

\section{Introducción}
  El diseño de sistemas digitales con lenguajes HDL es un proceso complejo que requiere habilidades y cuidado en las etapas de la metodología empleada, especialmente se destacan las fases de codificación y depurado \cite{Bastidas2013}, siendo estas dos de especial atención requiriendo en muchos casos herramientas, las cuales faciliten y reduzcan tiempos que pueden ser dedicados a otras etapas. Aunque muchos tienen habilidades para el diseño de los sistemas digitales y su estructuración en diagramas, la codificación no es un proceso que sea comprendido por todas las personas, perdiendo tiempo e interés en el diseño de estos sistemas, por ello, se requiere un software que permita modelar y simular los sistemas digitales gráficamente sin necesidad de codificar, facilitando posteriormente generar la codificación automáticamente del modelo en lenguajes HDL, permitiendo ayudar a grupos de investigación a mejorar las velocidades y capacidades de los circuitos lógicos \cite{Hollock2010}.\\ \\
  Al estudiar el estado del arte, se cuenta con software que cumple al menos uno de dos requisitos, se encuentra que existe software como Procsim \cite{GartonJames2005} y MC8 \cite{Borrell2010} que permiten simular microprocesadores pero de manera muy específica, además existe Icestudio\cite{Icestudio} que permite a partir de un modelo de bloques generar el código HDL pero limitando al usuario al no permitir ver su simulación en tiempo real.\\ \\  
  Sintel nace como propuesta de trabajo de grado para la Universidad del Quindío con el fin de mejorar la enseñanza en el área de sistemas digitales, acercando al estudiante a la comprensión a través de la simulación gráfica del comportamiento de estos sistemas, permitiendo reducir tiempo en las etapas críticas del diseño como lo son la implementación y las pruebas.\\ \\
  Se establecen así los objetivos previamente para la construcción un software libre que permite simular y modelar sistemas digitales, permitiendo ver los valores en los buses de datos mientras se simula en tiempo real, otro objetivo importante es el permitir a la comunidad que rodea el proyecto participar activamente no solo en su ejecución y depurado, sino en la creación de celdas lógicas para ampliar la cantidad de componentes utilizables, además de esto, es importante llevar el modelo generado en el simulador a dispositivos de hardware configurables como FPGA, por ello se propone la generación de código de descripción de hardware por parte de Sintel, tanto en Verilog como VHDL, reduciendo el tiempo de implementación y pruebas enormemente. \\ \\
  Finalmente, para comprobar que el sistema funciona correctamente, se propone como objetivo de prueba la implementación de un microprocesador MIPS monociclo de 32 bits. Al comparar la implementación del microprocesador codificado directamente en lenguajes HDL y modelado en el simulador desarrollado se ha evidenciado una reducción en el tiempo de implementación y pruebas por parte de Sintel. Cuando se realizan pruebas con estudiantes del área de sistemas digitales de la Universidad del Quindío que no poseen habilidades para la codificación en lenguajes HDL pero si poseen la lógica de diseño, se pudo mostrar una mejora en la motivación en el área generando sensaciones de conformidad que estimulan el constante mejoramiento profesional. 
\section{Proceso de diseño e implementación de Sintel}
  Sintel está diseñado para ser un software que pueda ser ejecutado en máquinas con pocos recursos computacionales y con sistema operativo Windows y GNU/Linux, además, ha sido construido con herramientas de código libre, el lenguaje elegido es python 3 basado en la descripción realizada por S. Foster en <<A Comparitive Analysis Of The C++, Java, And Python Languages>> \cite{Foster2014} y como framework visual se elige QT5 ya que es sencillo y tiene una documentación muy amplia.
  \subsection{Front End}
  Para el diseño del front end de Sintel se tomaron conceptos de la fundación Gnome\cite{Pennington1999}\cite{Gnomesoftware2019} la cual en su página web enseña técnicas y brinda consejos de cómo desarrollar una interfáz útil y agradable al usuario, teniendo un impacto positivo sobre los mismos, por ello, se decide optar por la simplicidad en el apartado visual, mostrando lo necesario en el momento indicado, generando una sensación de conocimiento a priori de su funcionamiento. El front-end está dividido por páginas que pueden ser añadidas o retiradas de la interfáz de usuario las cuales cuentan con su funcionalidad, estas páginas son: 
\begin{itemize} 
  \item \textbf{Inicio:} donde se da la bienvenida al usuario y se permite la apertura y creación de proyectos y la visualización de los ejemplos.
  \item \textbf{Configuración:} en esta interfáz se permite modificar aspectos de uso y visualización de la aplicación completa.
  \item \textbf{Creador de máquinas de estado:} en esta sección se permite agregar visualmente máquinas de estado o decodificadores, sin necesidad de agregar código de ningún tipo.
  \item \textbf{Nuevos componentes:} allí se pueden agregar componentes nuevos desde cero, incluyendo puertos, íconos y código de funcionamiento de los componentes en python, VHDL y verilog.
  \item \textbf{Área de simulación:} es la sección principal donde se permite al usuario arrastrar y soltar componentes dispuestos en una lista para su posterior unión a través de cables y describir el modelo de la arquitectura que se desea simular, un diagrama que describe la disposición y densidad de esta interfáz es mostrado en la Figura \ref{densidad}.
\end{itemize}
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=8cm]{figuras/gr_simulacion}
      \caption{Densidad del apartado visual de simulación de Sintel [Fuente propia].}
      \label{densidad}
    \end{center}
  \end{figure}

  \subsection{Back end}
  El back-end, está conformado por la funcionalidad de la interfáz gráfica y la simulación en tiempo real, para la cual se han utilizado dos formas de simulación, la primera es la creación en tiempos de ejecución de un script python en donde se describe el comportamiento del circuito modelado por el usuario (utilizando métodos creados para tal fin), y ejecutando el mismo en un segundo plano para no interrumpir el hilo principal de la interfáz gráfica, y el segundo método es la descripción automática del modelo a través de código verilog, simulando el mismo con icarus verilog gracias a los subprocesos de python, permitiendo así, obtener los valores de la simulación de verilog y mostrarlos en el área de trabajo.  
  \subsubsection{Simulación con python}
    Para realizar la simulación con python, fue necesario identificar dos escenarios que pueden ser desatados gracias al uso del reloj. El primer escenario se da cuando todos los componentes en la simulación son combinacionales, para este, se utiliza la lógica mostrada en la Figura \ref{combi} en donde se actualizan las entradas del sistema inicialmente y se genera una actualización de todos los componentes en forma de cascada, siguiendo la secuencia de conexión que el usuario describió gracias a los cables de unión.\\ 
    \begin{figure}[htb]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{figuras/combi}
        \caption{Simulación de componentes combinacionales [Fuente propia].}
        \label{combi}
      \end{center}
    \end{figure}
    
    El segundo escenario se presenta cuando hay al menos un componente secuencial, para ello, se utiliza la lógica descrita en la Figura \ref{secu} para los componentes combinacionales como se describió anteriormente y además la lógica descrita en la Figura \ref{combi} para los componentes secuenciales, se espera al evento de reloj para actualizar todos las celdas lógicas iniciando por la lectura de las entradas y finalizando con la escritura de datos, cuando se escriben datos en las salidas, se actualizan los componentes en forma de cascada, permitiendo una actualización de valores en tiempo real.    
    \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=6.9cm]{figuras/secu}
        \caption{Simulación de componentes secuenciales [Fuente propia].}
        \label{secu}
      \end{center}
    \end{figure}
    
  \subsubsection{Simulación con iverilog}
  Una segunda forma de simulación es utilizando un software libre llamado icarus verilog basado en la norma IEEE Std 1364-2005 \cite{Automation2001}, el cual compila las arquitecturas descritas en código verilog y son simuladas gracias a la herramienta vvp (en el caso de Sintel, el código verilog se extrae del modelo visual descrito por el usuario en el área de trabajo), el proceso de simulación con esta herramienta es sencillo, ya que gracias a sus funciones de lectura y escritura, se puede interactual en tiempo real sobre el proceso de simulación iniciado desde el testbench creado automáticamente por sintel. La simulación se ejecuta desde el hilo principal gracias a la librería <<subproccess>> que maneja python 3, este proceso se muestra en el diagrama de flujo de la Figura \ref{sim_verilog}, en donde desde la simulación se escribe en un archivo .txt el valor de las señales que se desea monitorear el cual es leído desde el workspace de Sintel y proyectado gracias al apartado visual. 
    \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{figuras/simVerilog}
        \caption{Simulación con icarus verilog [Fuente propia].}
        \label{sim_verilog}
      \end{center}
    \end{figure}
    
\section{Depurado de Sintel y resultados}
  \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=8.5cm]{figuras/app_final}
        \caption{Interfaz de simulación de Sintel [Fuente propia].}
        \label{principal}
      \end{center}
    \end{figure}
  La Figura \ref{principal} muestra la interfáz gráfica de Sintel el cual tiene abierto un proyecto de ejemplo, allí se destacan diversas áreas:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Workspace:} es la sección de mayor área en la interfáz, allí se permite arrastrar y soltar los componentes y realizar todas las conexiones pertinentes.
   \item \textbf{Graficas:} en la parte intermedia, se evidencia un apartado ajustable en tamaño para muestra de gráficas, un componente que es muy didáctico e intuitivo que garantiza el carácter educativo del software.
   \item \textbf{Controles:} se tienen controles para inicio, pausa y cancelación de simulación, además de permitir agregar figuras geométricas y textos al área de trabajo, permitiendo añadir orden a la simulación.
   \item \textbf{Componentes:} en la parte izquierda superior, se tiene un listado de componentes, dichos componentes pueden ser agregados por el usuario.
   \item \textbf{Propiedades:} en la parte izquierda inferior, se pueden configurar propiedades de los componentes del workspace, tales como el tamaño de los buses de datos, flanco de reloj con el cual se actualiza y propiedades implícitas del componente.
  \end{itemize}
  Además, Sintel permite diversos modos de conexión de señales, dichos modos son mostrados en la Figura \ref{modos}, esto con el fin de mejorar los modelos y agregar herramientas avanzadas al usuario.
  \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=8.5cm]{figuras/modos}
        \caption{Modos de conexión de Sintel [Fuente propia].}
        \label{modos}
      \end{center}
    \end{figure}
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Conector a conector: }Consiste en la conexión de un cable directo desde el puerto de un componente A al puerto de un componente B, solo se permite la conexión de entradas con salidas, ya que el modo de buffer no está implementado en el software.
   \item \textbf{Conector a punto muerto:} Se permite conectar de un pin de un componente una señal hacia un punto x del workspace, sin importar si es entrada o salida. Esta opción resulta ser muy útil ya que permite concatenar buses de datos conectando señales  individuales o extraer una sola señal de un bus.
   \item \textbf{Componente a señal:} Permite conectar desde un pin de un componente una señal hacia otra señal ya creada, posibilitando la concatenación o extracción de señales de buses particulares.
  \end{itemize}
  
   Además de establecer modos de conexión, también se añadió una herramienta que encapsula componentes, reduciendo notablemente el área ocupada por un diseño, permitiendo ordenar el workspace, un ejemplo de esta funcionalidad es mostrada en la Figura \ref{orden} en donde a la derecha se muestra el diseño sin encapsular y a la izquierda el diseño encapsulado. Esta encapsulación también puede ser guardada para ser utilizado en diferentes proyectos o duplicarlo en el mismo.
   \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{figuras/encapsulado}
        \caption{Encapsulación de componentes en Sintel [Fuente propia].}
        \label{orden}
      \end{center}
    \end{figure}\\ 
  Con el propósito de validar el funcionamiento del software creado, se modeló un microprocesador basado en la arquitectura MIPS de 32 bits monociclo \cite{Patterson} \cite{Hernandez2010}, este es mostrado en la Figura \ref{microprocesador}. Para la construcción del datapath se han utilizado componentes incluidos por defecto en Sintel, configurando sus propiedades para ser utilizados específicamente, mientras que otros componentes han sido creados desde cero. Para el controlpath, se ha construido un decodificador en la interfáz de creación de máquinas de estados de Sintel, dicha unidad de control es capaz de ejecutar 8 instrucciones con formato tipo I, J y R.\\ \\
  \begin{figure}[htb]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=8cm]{figuras/final}
      \caption{Modelado del microprocesador MIPS en Sintel [Fuente propia].}
      \label{microprocesador}
    \end{center}
  \end{figure}\\ \\
  El firmware diseñado para comprobar el funcionamiento del microprocesador es mostrado a continuación, este firmware permite comprobar todos los tipos de instrucciones y por ende, todas las rutas críticas del sistema.  
  \begin{lstlisting}
      LUI $1, 0
      LUI $2, 20
    add_point: 
      ADDI $1, $1, 1
      BEQ $1, $2, finish_if
      J add_point
    finish_if:
      ADD $2, $1, $2
      LUI $1, 0
      J add_point
    \end{lstlisting} 
    
    Al cargar el firmware en la memoria flash se analizan las señales del datapath, para esto, gracias a la herramienta para generar gráficas en tiempo real de Sintel, se han obtenido los valores más relevantes de las señales, dicha gráfica es mostrada en la Figura \ref{grafica_sintel} que representa el momento inicial del microprocesador y la gráfica de la Figura \ref{grafica_sintel2} que muestra los valores transcurrido un tiempo de simulación cuando ocurre un salto condicional.  
      \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{figuras/grafica2}
        \caption{Gráfica de los valores en Sintel cuando ocurre salto condicional [Fuente propia].}
        \label{grafica_sintel2}
      \end{center}
    \end{figure}
  
  \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{figuras/graficas}
        \caption{Gráfica de los valores iniciales en Sintel [Fuente propia].}
        \label{grafica_sintel}
      \end{center}
    \end{figure} 
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Instrucciones 0, 1, 2 y 6}: la lógica de las instrucciones tipo I lleva al microprocesador a obtener datos directamente desde el firmware y procesarlos con datos que se encuentren en el banco de registros, al revisar la gráfica \ref{grafica_sintel}, se comprueba que por ejemplo el valor de srcB corresponde al valor presente en el firmware, mientras que el valor srcA corresponde al valor del primer registro que normalmente y en este caso vale 0.
      \item \textbf{Instrucción 3}: Esta instrucción corresponde al tipo R, ya que analiza datos de los registros y los compara para la revisión de salto condicional, la bandera que debe estar activa según la teoría es el branch, mientras que el selector de la ALU debe realizar una operación de resta, al revisar los resultados en la Figura \ref{grafica_sintel} se comprueba que efectivamente estos valores son tomados en cuenta, y en este caso, al no haber una igualdad en los datos, el valor de la bandera cero de la ALU no se activa, por lo cual no existe salto condicional.
      \item \textbf{Instrucción 4}: Para que ocurra un salto incondicional la teoría del mips plantea que la señal de control Jump debe estar activa, y el valor del PC corresponde a la suma entre el valor cargado desde el firmware con el valor actual del PC, al revisar los datos de la Figura \ref{grafica_sintel} se comprueba que estas condiciones se cumplen exitosamente, generando un salto desde la instrucción 4 hacia la instrucción 2.
      \item \textbf{Instrucción 5}: Esta instrucción es ejecutada cuando la condición en la instrucción 3 se cumple con éxito, por ello, debe hacer igualdad en los datos de los registros 1 y 2. La instrucción 5 corresponde a una suma de registros, por ende, las señales de control que deben estar activas deben ser RegDst y RegWr, al ser una suma, la ALU debe ejecutar una suma, al tomar los datos de la Figura \ref{grafica_sintel2}, se puede comprobar que la suma se ejecuta con éxito y el valor de ALUResult es la suma entre srcA y srcB.
      \item \textbf{Instrucción 7}: Al igual que la instrucción 4, esta instrucción ejecuta un salto incondicional, pero desde la instrucción 7 hasta la instrucción 2 como se muestra en la Figura \ref{grafica_sintel2}.
    \end{itemize} 
    
    Al propagar en el tiempo la simulación, se espera que el firmware aumente el valor del registro 2 siguiendo la siguiente lógica     
    \[R_2 = 2R_2 \]
    donde \textit{$R_2$} es el valor almacenado en el registro 2, mientras que el número de ciclos transcurridos para que \textit{$R_2$} cambie de valor es 
    \[T = R_2\]
    la Figura \ref{propagado} refleja el aumento en la salida srcA del banco de registros, en el caso de la instrucción 5, la dirección de lectura A del banco es 2, por ende, el registro leído es el registro 2. La secuencia de la Figura \ref{propagado} determina que se cumple con la lógica plasmada anteriormente, aumendando el valor 2 veces el valor anterior del registro.
    \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{figuras/propagado}
        \caption{Gráfica de valores propagados en el tiempo [Fuente propia].}
        \label{propagado}
      \end{center}
    \end{figure} \\
    Finalmente, para culminar las pruebas sobre Sintel exitosamente, se exportó el modelo del microprocesador a los lenguajes VHDL y Verilog, gracias a las facilidades que ofrece el software, al realizar este proceso, se han generado dos carpetas separadas, una con el código VHDL y otra con el código Verilog, en cada carpeta se encuentra un archivo main.v y main.vhd respectivamente, donde se ha realizado la conexión de todos los módulos, además, se proporciona un archivo Makefile que en un entorno GNU/Linux puede ser ejecutado para simular el código y ser visualizado en GTKWave.\\ \\
      La Figura \ref{gtkwave} muestra la simulación realizada del código VHDL y Verilog en GTKWave; al tener los mismos resultados con ambos lenguajes, solamente se muestra una gráfica. Al comparar esta Figura con la gráfica de la Figura \ref{grafica_sintel}, se puede notar que los valores de las señales son los mismos. Esta comparación sirve como insumo para declarar que el código Verilog y VHDL generado por Sintel es correcto y describe exactamente el microprocesador modelado.\\      
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=8cm]{figuras/gtkwave}
          \caption{Gráfica de valores simulando el código HDL en GTKWave [Fuente propia].}
          \label{gtkwave}
        \end{center}
      \end{figure}
      
      El código HDL además de ser simulado con GTKWave, ha sido probado en la herramienta Vivado, generando y analizando el RTL respectivo el cual por razones de visualización no es posible adjuntar en el artículo. Para ser cargado en un FPGA ha sido necesaria la conexión de analizador lógico integrado, un IP con el que cuenta Vivado para pruebas en tiempo real, en esta plataforma simplemente se analiza que el valor del contador del programa siga la secuencia esperada y que el valor del registro 2 aumente unitariamente cada 3 ciclos de reloj. La Figura \ref{final} muestra una comparativa entre los valores obtenidos con ILA y los valores obtenidos en Sintel.  
      
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=8.2cm]{figuras/reg1}
          \caption{Comparación entre ILA y Sintel [Fuente propia].}
          \label{final}
        \end{center}
      \end{figure}
      \begin{itemize}
       \item \textbf{Signal\_49}: el valor del contador del programa.
       \item \textbf{Signal\_56}: es el valor de la salida A del banco de registros, cuando el PC es igual a 3, este adquiere el valor del registro 1 del banco de registros.
       \item \textbf{Signal\_55}: es el valor de la salida B del banco de registros, cuando el PC es igual a 3, este adquiere el valor del registro 2 del banco de registros.
      \end{itemize}
    
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusiones}
  En este artículo se presentó el diseño e implementación de un software (Sintel) para modelar y simular sistemas digitales con licencia GPL v3, cuestionando las herramientas y métodos utilizados, generando debate sobre el mejor camino en el diseño del software.\\ \\
  Además de la simulación, a Sintel se le implementó una herramienta que permite la ampliación de componentes, facilitando a los usuarios el ingreso de los mismos desde cero de forma guíada, así, se involucra a la comunidad como factor importante en el crecimiento y mantenimiento del sistema. Cabe resaltar uno de los aspectos importantes en el software que es la posibilidad de exportar el modelo generado a lenguajes de descripción de hardware como Verilog y VHDL.\\ \\
  Construido el software se requería generar validaciones de funcionamiento, para ello se modeló y simuló un microprocesador básico de 32 bits, el cual funcionó correctamente ejecutando el firmware de prueba, además se documentó este proceso como insumo para los estudiantes o personas interesadas en el modelado del mismo.

\renewcommand\bibname{Referencias}

\bibliographystyle{IEEEtran}
  
\bibliography{Articulo.bib}   
  
\end{document}
